[Mike_headless_chicken.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mike_headless_chicken.gif "fig:Mike_headless_chicken.gif")
**無頭雞麥克**（，），又稱**奇蹟麥克**（），是[美國一隻被斬掉頭部後](../Page/美國.md "wikilink")，依然生存了18個月的[小雞](../Page/雞.md "wikilink")。起初，許多人認為這不過是騙局，但其主人把它带到位於[鹽湖城的](../Page/鹽湖城.md "wikilink")[猶他大學檢查並證實此事](../Page/猶他大學.md "wikilink")。

## 事源

1945年9月10日星期一，住在[科羅拉多州](../Page/科羅拉多州.md "wikilink")[弗鲁塔市的農夫](../Page/弗鲁塔_\(科罗拉多州\).md "wikilink")[羅迪·奧臣](../Page/羅迪·奧臣.md "wikilink")（Lloyd
Olsen），宴請其岳母共餐，他妻子自圍欄帶回一隻五个半月大的公雞作食物。由於他的岳母喜歡吃雞頸，然而他斬雞頭時意外留下公雞的一隻[耳朵和大部份](../Page/耳朵.md "wikilink")[腦幹](../Page/腦幹.md "wikilink")。被斬頭後，麥克反應很劇烈，但過不久便可正常行走，好像什麽事都沒發生過。

公雞麥克对被斬去的头无所适从，不過在無頭雞麥克被斬首後第一夜中，牠还是把残缺的头伸到[翅膀下睡覺](../Page/翅膀.md "wikilink")；這感動了奧臣，決定留下麥克的性命，免於牠成為岳母的盘中之物。

儘管奧臣的補救手法拙劣，但無頭雞麥克能保持平衡，并笨拙地走到棲息處；牠甚至想用失去了的[喙整理](../Page/喙.md "wikilink")[羽毛](../Page/羽毛.md "wikilink")。但显然，沒了頭的麥克再也不能整理羽毛了。麥克倖存下來之後，奧臣決定永遠照顧麥克。他通過滴[眼藥水的小瓶子以](../Page/眼藥水.md "wikilink")[牛奶和](../Page/牛奶.md "wikilink")[水混合物哺養麥克](../Page/水.md "wikilink")，其中也加上小粒的[粟米等](../Page/粟米.md "wikilink")[五穀類](../Page/五穀.md "wikilink")。而當麥克的食道出入口偶爾被黏液堵塞時，奧臣和其家人會使用注射器清除。

雖然麥克的頭去掉了，不過仍能走到高高的雞籠而沒有跌下。牠也會雞啼，但麥克只能從[喉頭發出微弱的啞然聲響](../Page/喉頭.md "wikilink")，無法在黎明高聲啼鳴。此外，其重量不但没有減少反而增加；奧臣宣稱麥克斷頭時只有大約2.5磅，到牠死亡之時，竟增加到幾乎8磅重。

## 名氣

無頭雞麥克不死的消息傳開，人們不禁嘖嘖稱奇，牠的名气建立起來，麥克和一隻兩頭[牛於其他生物公司展覽](../Page/牛.md "wikilink")；牠並且成為各式各樣[雜誌和](../Page/雜誌.md "wikilink")[報紙的相片主題](../Page/報紙.md "wikilink")。很多爭取動物權益者大肆批評奧臣，認為他應該給麥克一個了結，而非讓牠繼續活受罪。

公眾要看到麥克，必須交25美分的入場費用，牠為主人奧臣賺得每個月4,500美元。在那裡，一個被[醃製的雞頭與麥克共同展示出來](../Page/醃製.md "wikilink")，宣稱是麥克的頭，但實際上麥克原本的頭已經被[貓吃掉](../Page/貓.md "wikilink")。幾個關注[人道协会的官員審查了麥克](../Page/人道协会.md "wikilink")，公開宣佈麥克未受痛苦折磨。

## 麥-{克}-死後

在1947年3月，麥-{克}-在一間位於[鳳凰城的汽車旅館作巡迴展覽](../Page/鳳凰城.md "wikilink")，麥-{克}-的黏液開始堵塞傷口。因為奧臣將清洗的注射器疏忽留在前一天的展覽場地，他們無法救活麥-{克}-。麥-{克}-已死真相只有奧臣一家知道，可能是為了財政原因，羅迪·奧臣聲稱他賣了麥-{克}-，造成麥-{克}-死後直到1949年仍有它在作巡迴展覽的谣言。

麥-{克}-死後解剖證實，斬下的刀片錯過了頸部的[頸動脈](../Page/頸動脈.md "wikilink")，並且凝固的血块防止麥-{克}-過度失血死亡。雖然大部分頭部被切斷，但部份腦幹和一隻耳朵則留在其身體中，而該部份腦幹正是控制大多數[反射行為的主要部份](../Page/反射行為.md "wikilink")，而且該餘下的部份腦幹保持得相當健康。

## 紀念麥克

經過此事，無頭雞麥克現在成為[科羅拉多州](../Page/科羅拉多州.md "wikilink")[弗鲁塔市的代表動物](../Page/弗鲁塔_\(科罗拉多州\).md "wikilink")，1999年開始，定每年5月第三個週末為「無頭雞麥-{克}-日」。但不清楚為何無頭雞麥-{克}-日不在9月10日舉行，那天是麥克被斬首的日子。

舉行活動有：

  - 無頭雞麥克賽跑
  - 拋雞蛋
  - 戴雞頭帽裝
  - 扮雞叫
  - 跳雞舞
  - 將雞娃娃丟入雞籠中
  - 還有大量雞肉为主的食譜。

## 其他

“麥克，麥克，你的頭在哪兒？無頭你也活得成！”\[1\] 这是经常可在遊樂場聽到的兒歌。

## 參考資料

## 外部連結

  - [Mike's website](http://www.miketheheadlesschicken.org/)
  - [Fruita city homepage](http://www.fruita.org/)
  - [The Straight Dope article on Mike the
    chicken](http://www.straightdope.com/classics/a4_086.html)

[Category:美國著名動物](../Category/美國著名動物.md "wikilink")
[Category:鸡](../Category/鸡.md "wikilink")
[Category:1945年出生的动物](../Category/1945年出生的动物.md "wikilink")
[Category:1947年去世的动物](../Category/1947年去世的动物.md "wikilink")

1.  原文：Mike, Mike, where's your head? Even without it, you're not dead\!